\chapter{Symboltabelle}
\label{chap:symtab}

Die Symboltabelle hat die Aufgabe als Hashtabelle zwei gleichen Lexemen das selbe Informationsobjekt zuzuordnen. Im Informationsobjekt wird das Lexem und sein Typ gespeichert. Auf diese Weise entstehen aus zwei gleichen Lexemen, die an unterschiedlicher Stelle im Code stehen zwar zwei Tokens, allerdings verweisen beide Tokens auf das selbe Informationsobjekt.

Die Symboltabelle wird daher vom Scanner mit einem Lexem gefüttert und gibt das entsprechende Informationsobjekt zurück.

Um eine schnelle Zuordnung von Lexem - Scanner realisieren zu können ist die Symboltabelle als Hashtabelle realisiert.

\section{Datenstrukturen}
\label{sec:symtab_datastructure}

\begin{lstlisting}
#define TABLE_SIZE 1024

StringTable* stringTable;
SymbolTableEntry* table [TABLE_SIZE];
\end{lstlisting}

Die Lexeme werden nicht direkt in den Informationsobjekten gespeichert, sondern in einer Stringtabelle (\texttt{stringTable}). Um das Programm zu beschleunigen, wollen wir nicht für jedes Lexem neuen Speicher anfordern. Die Stringtabelle fordert also immer wieder größere Speicherblöcke an und füllt diese dann mit Lexemen auf.

Die Hashtabelle (\texttt{table}) selbst setzt sich aus \texttt{SymbolTableEntry}s zusammen, die in einem Array organisiert sind. \texttt{TABLE\_SIZE} definiert hier wie viele Einträge die Symboltabelle haben soll.

\section{Funktionen}
\label{sec:symtab_functions}

Die Symboltabelle bietet nur eine öffentliche Funktion zum Hinzufügen eines Lexems:
\begin{lstlisting}
SymbolTableEntry* addLexem(const char* lexem, int lexem_length, Token::Type token_type);
\end{lstlisting}

Um den richtigen Eintrag in der Symboltabelle zu finden, wird nun der Hash für das Lexem berechnet.
\begin{lstlisting}
/**
 * Calulates a hash of a string.
 * http://stackoverflow.com/questions/98153/whats-the-best-hashing-algorithm-to-use-on-a-stl-string-when-using-hash-map
 * @param  string string to calc hash of
 * @param  seed   seed. default is 0
 * @return        hash value
 */
unsigned int SymbolTable::hash ( const char* string, unsigned int seed = 0) {
	unsigned hash = seed;
	while (*string) {
		hash = hash * 101 + *string++;
	}
	return hash;
}
\end{lstlisting}

Ist die richtige Position gefunden, wird das Lexem in der Stringtabelle abgelegt und ein neuer \texttt{SymbolTableEntry} angelegt. Existiert an der Stelle allerdings schon ein \texttt{SymbolTableEntry}, muss zunächst überprüft werden, ob das Lexem schon einmal in der Symboltabelle abgelegt wurde. Wenn nicht, wird der neue \texttt{SymbolTableEntry} als verkettete Liste an die schon existierenden Einträge angehängt.

\section{Vordefinierte Lexeme}
\label{sec:predef_lexems}

Einige Tokens erfodern einen großen Aufwand, wollte man sie direkt mit dem Automat bestimmen. Daher wird diesen Tokens erst in der Symboltabelle der richtige Tokentyp zugeordnet, indem man einige Einträge in der Tabelle vorinitialisiert:

\begin{lstlisting}
void SymbolTable::initSymbols() {
	// special identifiers
	addLexem("while", 5, Token::WHILE); addLexem("WHILE", 5, Token::WHILE);
	addLexem("if", 2, Token::IF); addLexem("IF", 2, Token::IF);
	addLexem("print", 5, Token::PRINT);
	addLexem("read", 4, Token::READ);
	addLexem("else", 4, Token::ELSE); addLexem("ELSE", 4, Token::ELSE);
	addLexem("int", 3, Token::INT);

	// signs
	// slash and equal are processed by the state machine
	addLexem("+", 1, Token::SIGN_PLUS);
	addLexem("-", 1, Token::SIGN_MINUS);
	//addLexem("/", 1, Token::SIGN_SLASH);
	addLexem("*", 1, Token::SIGN_STAR);
	addLexem("<", 1, Token::SIGN_SMALLER);
	addLexem(">", 1, Token::SIGN_LARGER);
	//addLexem("=", 1, Token::SIGN_EQUAL);
	addLexem("==", 2, Token::SIGN_DOUBLE_EQUAL);
	addLexem("=!=", 3, Token::SIGN_UNEQUAL);
	addLexem("!", 1, Token::SIGN_NOT);
	addLexem("&", 1, Token::SIGN_AND);
	addLexem(";", 1, Token::SIGN_SEMICOLON);

	// brackets
	addLexem("[", 1, Token::SQUARE_BRACKET_OPEN);
	addLexem("]", 1, Token::SQUARE_BRACKET_CLOSE);
	addLexem("(", 1, Token::PARANTHESE_OPEN);
	addLexem(")", 1, Token::PARANTHESE_CLOSE);
	addLexem("{", 1, Token::CURLY_BRACKET_OPEN);
	addLexem("}", 1, Token::CURLY_BRACKET_CLOSE);
}
\end{lstlisting}